
\chapter{Wprowadzenie\label{cha:wprowadzenie}}

W dzisiejszych czasach, ze względu na szerokie rozpowszechnienie smartfonów,
w zasadzie każdy z nas ma kontakt (świadomy bądź nieświadomy) z układami
mierzącymi położenie urządzenia w przestrzeni. Akcelerometry i żyroskopy
stanowią wyposażenie wielu nowoczesnych urządzeń, pozwalając zwiększyć
ich komfort użytkowania. 

Akcelerometr pozwala na korzystanie z urządzeń dotykowych niezależnie
od ich położenia. Dzięki niemu możliwe jest ,,obrócenie'' zawartości
ekranu wraz ze zmianą orientacji urządzenia w przestrzeni. Żyroskop
wykorzystywany jest przykładowo w grach, w których kontrola sprawowana
jest za pomocą zmiany kąta położenia telefonu względem poziomu (np.
w grach wyścigowych). Tak więc każdego dnia używamy pozycjometru wbudowanego
w smartfon, nie zawsze zdając sobie sprawy z jego obecności.

Oczywiście wykorzystanie akcelerometrów i żyroskopów nie ogranicza
się jedynie do ich zastosowań w urządzeniach mobilnych. Czujniki przyśpieszenia
wykorzystywane są również np. w układach stabilizacji optycznej, zabezpieczeniach
chroniących przed skutkami upadków, układach automatyki i robotyki,
jako detektory ruchu i zderzeń. Żyroskopy wykorzystuje się głównie
w układach pomiarowych kątów obrotu, oscylatorach, układach regulacji
amplitudy drgań czy też w demodulatorach synchronicznych. Duża ilością
akcelerometrów i żyroskopów, wykorzystujących w swoim działaniu różne
zjawiska fizyczne i ich znaczna rozpiętość cenowa sprawiły, że urządzenia
te stały się bardzo popularne i powszechnie wykorzystywane w technice.

Przedmiotem niniejszej pracy jest zrealizowanie pozycjometru inercyjnego
na mikroprocesorze ARM CortexM3 z wykorzystaniem akcelerometru i żyroskopu
wykonanych w technologii MEMS (Micro Electro-Mechanical Systems) -
wykonanych w krzemie układów elektro-mechanicznych. Ze względu na
fakt, iż jest to praca wykonywana wspólnie przez dwie osoby, dokonano
następującego podziału zadań koniecznych do wykonania:
\begin{itemize}
\item Łukasz Cisowski - komunikacja mikroprocesora z urządzeniami pomiarowymi,
dokonanie pomiaru, przetworzenie wyników;
\item Paweł Mazik - przygotowanie płytki koniecznej do połączenia mikrokontrolera
z układami pomiarowymi, komunikacja z komputerem, interfejs użytkownika.\end{itemize}

