
\chapter{Wnioski}

Celem niniejszej pracy było zrealizowanie układu pozycjometru inercyjnego,
który korzystając z wyników pomiarów wykonanych za pomocą akcelerometra
i żyroskopu, potrafił przedstawić ruch układu pomiarowego w postaci
graficznej na ekranie komputera. 

Podczas realizacji postawionego zadania konieczne było rozwiązanie
kilku istotnych kwestii, które w~znaczącym stopniu wpłynęły na sposób
dokonania pomiaru. Pierwszy wykonany element: zmontowana płytka elektroniczna,
której zadaniem było połączenie układów PmodACL i PmodGYRO z mikroprocesorem
wymusiła konieczność wykorzystania interfejsu SSP. Przyczyną takiej
sytuacji był fakt, iż jedynym złączem, które można było wykorzystać
do połączenia z mikrokontrolerem było złącze służące nominalnie do
podłączenia wyświetlacza ciekłokrystalicznego. Użycie innego interfejsu
niż założony nie spowodowało jednak żadnego problemu w komunikacji,
gdyż interfejs SSP mógł pracować w trybie SPI, dzięki czemu nie było
konieczności modyfikacji oprogramowania. Należy dodać, że zaletą wykorzystania
gniazda dla wyświetlacza LCD było uzyskanie solidnego i stabilnego
połączenia pomiędzy wszystkimi układami, co znacząco poprawiło dokładność
wykonywanego pomiaru. 

Poprawne wykonanie pomiaru i przeliczenie wyników otrzymanych z urządzeń
pomiarowych niosło ze sobą wiele trudności. Wymagało ono dwukrotnego
całkowania mierzonego przyspieszenia, które jak każdy sygnał pomiarowy
obarczone było błędem. W wyniku tego nastąpiła szybka kumulacja błędu
objawiająca się niedługo po rozpoczęciu pomiaru. Metody tej nie używa
się do pomiaru położenia. W~tym celu stosuje się inne czujniki (np.
GPS). Należy również dodać, że zastosowany przez nas sposób całkowania
numerycznego (metoda trapezów) opisany w literaturze \cite{acl_integrating}
jest stosunkowo prosty w~implementacji, aczkolwiek jego dokładność
często nie jest wystarczająca. Lepsze rezultaty mogłaby dać np. metoda
Rungego-Kutty.

Kolejnym problemem była korekcja kąta mierzonego przy pomocy żyroskopu.
Jest to konieczne w~celu zminimalizowania tzw. dryftu. Sam akcelerometr
nie jest w stanie skorygować pomiarów w odniesieniu do wszystkich
trzech osi. W tym celu konieczne byłoby zastosowanie magnetometru.
Aby uzyskać jeszcze dokładniejszy pomiar kątów, należałoby posłużyć
się także filtracją Kallmana, która jest znacznie bardziej złożona
obliczeniowo od wykorzystanej w niniejszej pracy filtracji komplementarnej.

Dzięki wykorzystaniu .NET Framework i języka C\#, wykonanie GUI w
finalnym kształcie nie sprawiło zbyt wielu kłopotów w realizacji.
Niezwykle dużą pomocą była rozbudowana dokumentacja oraz wiele przydatnych
tutoriali, pokazujących użycie danych klas w praktyce, jak również
realizację pewnych często wykorzystywanych funkcjonalności. Dzięki
temu, że wszystkie elementy frameworku dobrze ze sobą współpracują,
konieczne było jedynie wybranie odpowiedniej technologii, która umożliwiłaby
zadowalające przedstawienie ruchu układu w przestrzeni. Wykorzystanie\emph{
Windows Presentation Foundation} i języka XAML do narysowania sześcianu
zmieniającego położenie okazało się rozwiązaniem w zupełności wystarczającym.
Połączenie całego interfejsu graficznego zrealizowanego w \emph{Windows
Forms} z oknem wizualizacji wykonanym w innej technice, nie spowodowało
konfliktów i dało dobre rezultaty. 

Reasumując, można stwierdzić, że zadanie postawione na początku realizacji
tej pracy inżynierskiej zostało spełnione. Efekt finalny to dwa programy:
jeden wykonywany na mikroprocesorze i drugi, którego zadaniem było
odbieranie danych pomiarowych, ich przetworzenie, wyświetlenie i wizualizacja
napisany w języku C\#. Udało się doprowadzić te dwie osobne aplikacje
do skutecznej współpracy, dzięki czemu mierzone położenie układu pomiarowego
w przestrzeni jest odpowiednio przedstawiane w oknie wizualizacji
programu działającego na komputerze PC.
